\documentclass[12pt,a4paper,oneside,spanish]{book}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{chapter}{7}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\makeatletter
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,positioning,calc}
\makeatother
\usepackage{babel}
\addto\shorthandsspanish{\spanishdeactivate{~<>.}}

\begin{document}
	\chapter{Automatas de pila}
		\section{Introducción}
			Los autómatas de pila son autómatas que cuentan con las mismas características que un $AEFND$ pero ademas disponen de una pila de memoria en la que podrán leer o escribir símbolos, de forma de poder saber en cada momento si el autómata ya realizo alguna transición en el pasado.
			Durante cada transición el autómata ejecuta la siguiente secuencia:
			
			\begin{enumerate}
				\item Leer un símbolo de entrada.
				\item Extraer un símbolo de la pila.
				\item Insertar un símbolo en la pila.
				\item Pasar a un nuevo estado.
			\end{enumerate}
	
			A este proceso lo representaremos con la notación $\left(\sigma,l,\alpha;\beta,\tau\right)$	donde:
			
			\begin{itemize}
				\item $\sigma$ es el estado actual.
				\item $l$ es el símbolo del alfabeto que se lee en la entrada.
				\item $\alpha$ es el símbolo que se extrae de la pila.
				\item $\beta$ es el símbolo que se inserta en la pila.
				\item $\tau$ es el nuevo estado al que pasa el autómata.
			\end{itemize}
	
\pagebreak{}

			Representaremos este proceso mediante el siguiente diagrama de transiciones:
			
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=3cm,on grid,auto]
					\node[state] (sigma)   {$\sigma$};
					\node[state] (tau) [right=of sigma] {$\tau$};

					\path[->]
						(sigma)	edge  node {$l,\alpha;\beta$} (tau);
				\end{tikzpicture}
			\par\end{center}

			Puesto que permitimos que $l,\alpha,\beta$ sean la cadena vacía, podemos en cualquier transición no leer un caracter, no extraer nada de la pila o no escribir nada en la pila si así lo necesitáramos. 
			Llamaremos a las transiciones de la forma $\left(\sigma,\lambda,\lambda;\lambda,\tau\right)$ transiciones espontaneas.
			\paragraph{Observación}
			Nótese que las transiciones representada por $\left(\sigma,l,\lambda;\lambda,\tau\right)$ son las que realiza un $AEFND$. Por lo tanto los $AEFND$ son un caso particular de $AP$ y en consecuencia los lenguajes regulares son un subconjunto de los lenguajes aceptados por $AP$, es decir: $\mathcal{L}_{3}\subseteq\mathcal{AC}\left(AP\right)$.

		\section{Definición formal}
			Un autómata de pila ($AP$) es una sextupla $A=\left(S,\Sigma,\Gamma,T,\sigma,Ac\right)$	donde:
			
			\begin{itemize}
				\item $S$ es un conjunto finito de \emph{estados}.
				\item $\Sigma$ es un conjunto finito de \emph{símbolos de entrada}.
				\item $\Gamma$ es un conjunto finito de \emph{símbolos de pila}.
				\item $T\subseteq S\times\left(\Sigma\cup\left\{ \lambda\right\} \right)\times\left(\Gamma\cup\left\{ \lambda\right\} \right)\times\left(\Gamma\cup\left\{ \lambda\right\} \right)\times S$ es una \emph{relación de transición}.
				\item $\sigma\in S$ es el \emph{estado inicial}.
				\item $Ac\subseteq S$ es un conjunto de estados de aceptación.
			\end{itemize}

		\section{Configuración}
			Una configuración de un autómata de pila $A=\left(S,\Sigma,\Gamma,T,\sigma,Ac\right)$ es un elemento de $\mathcal{C}_{A}=S\times\Sigma^{*}\times\Gamma^{*}$.
			Dicha configuración $\left(\sigma,p,\gamma\right)$ indica que el autómata esta en el estado $\sigma$, le falta leer la cadena $p$ de la entrada y el contenido completo de la pila es $\gamma$.

		\section{Relación entre configuraciones}
			Para una autómata de pila $A=\left(S,\Sigma,\Gamma,T,\sigma,Ac\right)$ definimos la relación \flqq{}lleva en un paso\frqq{} (que notaremos $\Rightarrow_{A}$) entre configuraciones, de la siguiente forma: $\left(\sigma,lp,\alpha\gamma\right)\Rightarrow_{A}\left(\tau,p,\beta\gamma\right)$  si y solo si $\left(\sigma,l,\alpha;\beta,\tau\right)\in T$.
			La relación \flqq{}lleva en uno o mas pasos\frqq{} ($\Rightarrow_{A}^{*}$) define recursivamente a partir de la relación $\Rightarrow_{A}$ de forma análoga a lo hecho para la función de transición $f$ de los $AEF$.

		\section{Lenguaje aceptado}
			Sea $A=\left(S,\Sigma,\Gamma,T,\sigma,Ac\right)$ un autómata de pila, el lenguaje aceptado por $A$ es el conjunto: $\mathcal{AC}\left(A\right)=\left\{ p\in\Sigma^{*}/\left(\sigma,p,\lambda\right)\Rightarrow^{*}\left(\tau,\lambda,\gamma\right):\gamma\in\Gamma^{*}\land\tau\in Ac\right\} $.
			Es decir, una cadena $p$ sera aceptada por un $AP$ si, arrancando desde su estado inicial y con la pila vaciá, es posible que el autómata llegue a un estado de aceptación después de leer toda la cadena.
			\paragraph{Observación}
			No necesariamente se llegara a un estado de aceptación luego de leer el ultimo caracter de una palabra pues a continuación el autómata podría realizar transiciones de la forma $\left(\sigma,\lambda,\alpha;\beta,\tau\right)$ y llegar luego al estado de aceptación.

		\section{Aceptacion de lenguajes no regulares}
			Ya hemos visto que $\mathcal{L}_{3}\subseteq\mathcal{AC}\left(AP\right)$.
			Sin embargo esta inclusión es estricta, pues como veremos, el lenguaje $\left\{ x^{n}y^{n}/n\in\mathbb{N}_{0}\right\} $ es aceptado por el siguiente autómata de pila:
	
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=3cm,on grid,auto]
					\node[state, initial, accepting, initial text= inicio] (sigma0)   {$\sigma_0$};
					\node[state] (sigma1) [right=of sigma0] {$\sigma_1$};
					\node[state] (sigma2) [right=of sigma1] {$\sigma_2$};
					\node[state, accepting] (sigma3) [right=of sigma2] {$\sigma_3$};

					\path[->]
						(sigma0)	edge  node {$\lambda,\lambda;\#$} (sigma1)
						(sigma1)	edge  [loop above] node {$x,\lambda;x$} ()
						(sigma1)	edge  node {$y,x;\lambda$} (sigma2)
						(sigma2)	edge  [loop above] node {$y,x;\lambda$} ()
						(sigma2)	edge  node {$\lambda,\#;\lambda$} (sigma3);
				\end{tikzpicture}
			\par\end{center}
			
\pagebreak{}

		\section{Teorema del vaciado de pila}
			\paragraph{Enunciado}
			Para cada $A\in AP$ existe $A'\in AP$ tal que $A'$ vaciá su pila y ademas $\mathcal{AC}\left(A'\right)=\mathcal{AC}\left(A\right)$.
			\paragraph*{Demostración}
			Sea $A=\left(S,\Sigma,\Gamma,T,\sigma,Ac\right)$ un $AP$, fabricaremos $A'$ de la siguiente manera:
			
			\begin{itemize}
				\item El estado inicial de $A$ deja de serlo, pues introducimos un nuevo estado inicial y una transición del nuevo al anterior que lo único que hace es insertar en la pila un marcador $\#$ (suponiendo que $\#\notin\Gamma$).
				\item Los estados de aceptación de $A$ dejan de serlo e introduciremos un nuevo estado $P$ junto con transiciones espontaneas que pasan de cada uno de los antiguos estados de aceptación al nuevo estado $P$.
				\item Vaciamos la pila sin salir del estado $P$ introduciendo transiciones de la forma $\left(P,\lambda,x;\lambda,P\right)$ para cada $x\in\Gamma$.
				\item Agregamos un nuevo y único estado de aceptación $Q$ junto a la transición $\left(P,\lambda,\#;\lambda,Q\right)$.
			\end{itemize}
					
			Formalmente definimos $A'=\left(S',\Sigma,\Gamma',T',\sigma',Ac'\right)$ donde:
			\begin{itemize}
				\item $S'=S\cup\left\{ R,P,Q\right\} $ donde $R,P,Q\notin S$.
				\item $\Gamma'=\Gamma\cup\left\{ \#\right\} $ donde $\#\notin\Gamma$.
				\item $\sigma_{0}'=R$.
				\item $Ac'=\left\{ Q\right\} $.
				\item $\begin{aligned}T'=T & \cup\left\{ \left(R,\lambda,\lambda;\#,\sigma\right)\right\}  & \left(1\right)\\
				 & \cup\left\{ \left(\tau,\lambda,\lambda;\lambda,P\right)/\tau\in Ac\right\}  & \left(2\right)\\
				 & \cup\left\{ \left(P,\lambda,\alpha;\lambda,P\right)/\alpha\in\Gamma\right\}  & \left(3\right)\\
				 & \cup\left\{ \left(P,\lambda,\#;\lambda,Q\right)\right\} . & \left(4\right)
				\end{aligned}$
			\end{itemize}
			
\pagebreak{}
	
			Veamos ahora que $\mathcal{AC}\left(A\right)=\mathcal{AC}\left(A'\right)$:
			
			\begin{itemize}
				\item $\subseteq$: Sea $\alpha\in\mathcal{AC}\left(A\right)$. Sabemos que partiendo del estado inicial $\sigma$ con la pila vaciá, $\alpha$ nos lleva en uno o mas pasos a un estado de aceptación. En términos de configuraciones: $\left(\sigma,\alpha,\lambda\right)\Rightarrow^{*}\left(\tau,\lambda,\gamma\right)$ donde $\text{\ensuremath{\tau\in Ac,\gamma\in\Gamma^{*}}}$. Luego en $A'$ tenemos la derivación:
				
					\[
						\left(R,\alpha,\lambda\right)\Rightarrow^{\left(1\right)}\left(\sigma,\alpha,\#\right)\Rightarrow^{*}\left(\tau,\lambda,\gamma\#\right)\Rightarrow^{\left(2\right)}\left(P,\lambda,\gamma\#\right)\Rightarrow^{\left(3\right)*}\left(P,\lambda,\#\right)\Rightarrow^{\left(4\right)}\left(Q,\lambda,\lambda\right)
					\]
					
					Como $Q\in Ac'$ concluimos que $\alpha\in\mathcal{AC}\left(A'\right)$ y la pila queda vacía.
				\item $\supseteq$: Análogo.
			\end{itemize}

		\section{Igualdad entre $\mathcal{L}_{2}$ y $\mathcal{AC}\left(AP\right)$}	
			\paragraph{Enunciado}
			
			\begin{enumerate}
				\item Sea $G$ una gramática independiente de contexto entonces existe un autómata de pila $A$ tal que $L\left(G\right)=\mathcal{AC}\left(A\right)$.
				\item Sea $A$ un autómata de pila entonces existe una gramática independiente del contexto $G$ tal que $L\left(G\right)=\mathcal{AC}\left(A\right)$.
			\end{enumerate}
			
			Es decir $\mathcal{L}_{2}=\mathcal{AC}\left(AP\right)$.
			\paragraph{Demostración}
			
			\begin{enumerate}
				\item Consultar \flqq{}J. Glenn Brookshear. \emph{Teoría de la Computación. Lenguajes formales, autómatas y complejidad}\textbf{\frqq{}}, pag 85.
				\item Consultar \flqq{}J. Glenn Brookshear. \emph{Teoría de la Computación. Lenguajes formales, autómatas y complejidad}.\frqq{}, pag 90.
			\end{enumerate}

			\paragraph{Conclusión}
			De todo lo que hemos visto hasta ahora sabemos que: 
			
			\[
				\mathcal{L}_{3}=\mathcal{AC}\left(AEF\right)=\mathcal{AC}\left(AEFND\right)=L_{ER}\subset\mathcal{L}_{2}=\mathcal{AC}\left(AP\right)
			\]

\pagebreak{}

		\section{Lema de bombeo para autómatas de pila}
			\paragraph{Enunciado}
			Sea $L\in\mathcal{L}_{2}$, luego si $L$ es infinito existe $p\in L$ de la forma $p=xuyvz$ donde $uv\neq\lambda$ tal que $xu^{n}yv^{n}z\in L$ $\forall n\in\mathbb{N}$.
			\paragraph{Demostración}
			Sabemos que existe una gramática independiente de contexto $G=\left(N,T,P,\sigma\right)$ tal que $L\left(G\right)=L$ y sea $m$ el máximo numero de símbolos de $N\cup T$ que aparecen en el lado derecho de las reglas de producción de $G$. Observemos que como $m$ es la mayor cantidad de símbolos por los que se puede reemplazar un no terminal, al aplicar $i$ reglas de producción cualesquiera, la longitud de la cadena resultante es a lo sumo $m^{i}$.
			Llamemos $k$ a la cantidad de símbolos no terminales de $G$ ($k=\left|N\right|$).
			Dada una palabra $p\in L$ tal que $\left|p\right|>m^{k}$ (que existe pues $L$ es infinito), llamemos $i$ a la cantidad de reglas de producción aplicadas para producir $p$. Por lo tanto $m^{k}\leq\left|p\right|\leq m^{i}\Rightarrow k<i$ es decir, para formar $p$ debieron aplicarse mas de $k$ reglas de producción (debieron expandirse mas de $k$ no terminales).
			Como no hay $k$ no terminales, existe un no terminal $X$ que debió expandirse 2 veces que podremos \flqq{}bombear\frqq{} cuantas veces sea necesario.

		\section{Existencia de lenguajes sensibles al contexto}
			\paragraph{Enunciado}
			Existen lenguajes sensibles al contexto.
			\paragraph{Demostración}
			Probaremos que $L=\left\{ a^{n}b^{n}c^{n}/n\in\mathbb{N}\right\} \notin\mathcal{L}_{2}$.
			Como $L$ es infinito el lema de bombeo nos permite asegurar que existe una cadena $xuyvz\in L$ tal que $xu^{n}yv^{n}z\in L$ $\forall n\in\mathbb{N}$ con $uv\neq\lambda$. Supongamos sin perder generalidad que $u\neq\lambda$ luego hay dos posibilidades:
			
			\begin{itemize}
				\item $u$ esta formado por un solo símbolo y al bombearlo se obtiene una palabra que no mantiene la igualdad entre exponentes resultando no pertenecer al lenguaje.
				\item $u$ esta formado por mas de un caracter y al bombearlo se obtiene una palabra que altera el orden de los símbolos y por lo tanto no pertenece al lenguaje.
			\end{itemize}
			
			Llegamos al absurdo por cualquiera de las dos posibilidades, por lo que $\text{\ensuremath{L\notin\mathcal{L}_{2}}}$.
\end{document}